<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Notas a Fuenteovejuna de Lope de Vega</title>
        <author>Lope de Vega</author>
        <editor>David Merino Recalde</editor>
        <respStmt>
          <resp>Anotación</resp>
          <name>David Merino Recalde</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Edición base</resp>
          <name>PROLOPE</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>PROLOPE, Universitat Autònoma de Barcelona</publisher>
        <pubPlace>Bellaterra</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
            Esta obra está bajo una licencia Creative Commons Reconocimiento-NoComercial-CompartirIgual 4.0 Internacional.
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Lope de Vega</author>
          <title>Fuenteovejuna</title>
          <editor>PROLOPE</editor>
          <publisher>PPU</publisher>
          <pubPlace>Barcelona</pubPlace>
          <date when="2009">2009</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Edición digital anotada de Fuenteovejuna de Lope de Vega como parte de un proyecto de edición social participativa. Las notas de este archivo están basadas originalmente en la edición de 2009 de PROLOPE, y se modifican a partir de la participación abierta. Están vinculadas a los pasajes correspondientes del texto en <ref target="fuenteovejuna.xml">Fuenteovejuna</ref>.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p></p>
      </editorialDecl>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="tipologiaNotas">
          <category xml:id="lexica">
            <catDesc>Nota léxica y semántica: explicación de términos, significados literales y contextuales, frases hechas y expresiones idiomáticas.</catDesc>
          </category>
          <category xml:id="parafrasis">
            <catDesc>Nota de paráfrasis o traducción: explicación del sentido global de pasajes complejos, aclaración sintáctica cuando dificulte la comprensión.</catDesc>
          </category>
          <category xml:id="realia">
            <catDesc>Nota de realia (cultural y contextual): referencias a objetos, costumbres, instituciones de la época, prácticas sociales, ceremonias, vestimenta.</catDesc>
          </category>
          <category xml:id="historica">
            <catDesc>Nota histórica: personajes históricos mencionados, acontecimientos y contexto político, referencias cronológicas.</catDesc>
          </category>
          <category xml:id="geografica">
            <catDesc>Nota geográfica: identificación de lugares mencionados, topónimos y su relevancia en la obra.</catDesc>
          </category>
          <category xml:id="mitologica">
            <catDesc>Nota mitológica y bíblica: referencias a la mitología clásica, alusiones bíblicas y hagiográficas, figuras y episodios religiosos.</catDesc>
          </category>
          <category xml:id="intertextual">
            <catDesc>Nota intertextual: fuentes literarias identificables, lugares paralelos en otras obras de Lope o contemporáneas, alusiones a otros textos, autores o tradiciones literarias, tópicos y motivos literarios.</catDesc>
          </category>
          <category xml:id="ecdotica">
            <catDesc>Nota ecdótica o textual: variantes textuales significativas, decisiones editoriales que requieren justificación, problemas métricos o de puntuación, pasajes corruptos o faltantes.</catDesc>
          </category>
          <category xml:id="escenica">
            <catDesc>Nota escénica y de representación: acotaciones implícitas, indicaciones sobre puesta en escena, gestualidad y movimiento, referencias a convenciones teatrales del Siglo de Oro o soluciones escénicas de montajes reales.</catDesc>
          </category>
          <category xml:id="estilistica">
            <catDesc>Nota estilística y retórica: figuras retóricas, recursos estilísticos, juegos de palabras y dobles sentidos con función literaria, observaciones métricas no ecdóticas.</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025">2025</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="es">Español</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-12-21" who="#DMR">Creación del archivo de notas con taxonomía de categorías</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>



<body>
<div type="notas">

<!--NOTAS ACTO PRIMERO-->

<note
  xml:id="n-1-1"
  target="#seg-1-1"
  type="realia"
  n="1.0">
  1 Maestre era el cargo más alto de una orden militar.
</note>

<note
  xml:id="n-2-1"
  target="#seg-2-1"
  type="geografica"
  n="1.0">
  2 Debe referirse a la villa de Almagro, donde se situaba el convento y palacio de la Orden de Calatrava y el inicio de la acción.
</note>

<note
  xml:id="n-3-1"
  target="#seg-3-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  3 grave: ‘circunspecto’.
</note>

<note
  xml:id="n-5-1"
  target="#seg-5-1"
  type="historica"
  n="1.0">
  4 Fernán Gómez de Guzmán: personaje histórico mencionado en las crónicas históricas en que se basó Lope de Vega para esta obra (􀄺Guía didáctica).
</note>

<note
  xml:id="n-7-1"
  target="#l-7"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  5 ‘Y si no supiera mi nombre’.
</note>

<note
  xml:id="n-9-1"
  target="#seg-9-1"
  type="realia"
  n="1.0">
  6 Comendador Mayor era el segundo cargo más importante de una orden militar.
</note>

<note
  xml:id="n-14-1"
  target="#seg-14-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  7 abrir la voluntad: ‘ganarse el afecto’.
</note>

<note
  xml:id="n-20-1"
  target="#l-20"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  8 Entiéndase ‘la boca del descortés a sus pies’, es decir, ‘hacerle daño’ o ‘afrentarlo’.
</note>

<note
  xml:id="n-23-1"
  target="#l-23"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  9 ‘¡Qué pesado es soportarlo!’.
</note>

<note
  xml:id="n-25-1"
  target="#l-25 #l-26 #l-27 #l-28"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  10 Es decir, si el superior es descortés con un súbdito, es peor que necio, casi un tirano.
</note>

<note
  xml:id="n-29-1"
  target="#l-29 #l-30 #l-31"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  11 Flores aconseja al Comendador no ofenderse, pues el Maestre es muy joven y no sabe aún hacerse amar y respetar por sus inferiores.
</note>

<note
  xml:id="n-32-1"
  target="#l-32 #l-33 #l-34"
  type="realia"
  n="1.0">
  12 El ingreso en la orden (al ceñir su espada y lucir su cruz en el pecho) obliga a sus miembros a mantener un comportamiento cortés. Cada orden tenía una cruz distintiva; la de Calatrava era de color rojo (se alude a ello en vv. 131-137).
</note>

<note
  xml:id="n-43-1"
  target="#seg-43-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  13 agora: forma antigua de ‘ahora’; nueva: ‘noticia’.
</note>

<note
  xml:id="n-46-1"
  target="#seg-46-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  14 el amor y la crïanza: ‘el afecto y la cortesía, el respeto’. La diéresis indica que debe separarse el diptongo: cri | an | za (como en los versos 159: «crïados»; 194: «fïadas»; 273: «fïarse», y otros).
</note>

<note
  xml:id="n-52-1"
  target="#seg-52-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  15 Seguro: ‘ajeno, desprevenido’.
</note>

<note
  xml:id="n-56-1"
  target="#l-56 #l-57 #l-58 #l-59a"
  type="parafrasis"
  subtype="historica"
  n="1.0">
  16 ‘pues he arriesgado por vos la vida en tantos conflictos hasta que el Papa os permitió acceder al cargo a pesar de vuestra corta edad’. Como se dirá a continuación, Rodrigo Téllez Girón accedió al maestrazgo a los ocho años.
</note>

<note
  xml:id="n-72-1"
  target="#seg-72-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  17 claro: ‘ilustre, insigne’.
</note>

<note
  xml:id="n-69-1"
  target="#l-69 #l-70 #l-71 #l-72 #l-73 #l-74 #l-75 #l-76 #l-77 #l-78 #l-79 #l-80 #l-81 #l-82 #l-83"
  type="historica"
  n="1.0">
  18 Rodrigo Téllez Girón recibe siendo niño el maestrazgo al renunciar su padre, Pedro Girón, en 1464. Para ser efectiva la renuncia del padre y el nombramiento del hijo fueron necesarias las aprobaciones (bulas) de los papas Pío II y Paulo II, que nombró a don Juan Pacheco, Duque de Escalona, tutor de su sobrino Rodrigo desde entonces hasta 1474.
</note>

<note
  xml:id="n-88-1"
  target="#seg-88-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  19 aqueste es forma arcaica de ‘este’.
</note>

<note
  xml:id="n-89-2"
  target="#seg-89-1"
  type="parafrasis"
  subtype="historica"
  n="1.0">
  19 ‘tomar el mismo partido que tus familiares’, es decir, oponerse a los Reyes Católicos, como se explica a continuación.
</note>

<note
  xml:id="n-90-1"
  target="#l-90 #l-91 #l-92 #l-93 #l-94"
  type="historica"
  n="1.0">
  20 La sucesión de Enrique IV de Castilla fue conflictiva. Se disputaron el trono el rey don Alonso de Portugal , casado con Juana «la Beltraneja» (hija de Enrique IV) y Fernando de Aragón, casado con Isabel (hermanastra del mismo). En 1475 Alonso invade Castilla, al año siguiente es derrotado en la Batalla de Toro y la guerra termina en 1479.
</note>

<note
  xml:id="n-98-1"
  target="#seg-98-99-a #seg-98-99-b"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  21 ‘las pretensiones de Fernando no son tan legítimas para vuestros familiares’.
</note>

<note
  xml:id="n-101-1"
  target="#seg-101-1"
  type="historica"
  n="1.0">
  22 Los partidarios de Isabel y Fernando cuestionaban que Juana fuera efectivamente hija de Enrique IV apodado «el Impotente»; ella era apodada «la Beltraneja» insinuando que en realidad era hija del cortesano Beltrán de la Cueva.
</note>

<note
  xml:id="n-102-1"
  target="#seg-102-1"
  type="historica"
  n="1.0">
  23 vuestro primo hermano alude a Diego López Pacheco, II Marqués de Villena, defensor de los derechos sucesorios de Juana.
</note>

<note
  xml:id="n-110-1"
  target="#seg-110-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  24 mirar en el sentido de ‘vigilar, controlar’ ambos reinos.
</note>

<note
  xml:id="n-118-1"
  target="#seg-118-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  25 niño: ‘joven’; uso medieval, sin sentido despectivo.
</note>

<note
  xml:id="n-119-1"
  target="#seg-119-1"
  type="estilistica"
  n="1.0">
  26 cruz con doble sentido, ‘cruz de Calatrava’ y ‘una gran carga’.
</note>

<note
  xml:id="n-122-1"
  target="#seg-122-1"
  type="lexica"
  subtype="historica"
  n="1.0">
  27 quien tiene sentido plural, se refiere a los condes de Urueña, linaje de don Rodrigo.
</note>

<note
  xml:id="n-125-1"
  target="#seg-125-1"
  type="historica"
  n="1.0">
  28 Marqueses de Villena: el tío de don Rodrigo, Juan Pacheco, I Marqués de Villena, y el sucesor de éste arriba aludido (v. 102), don Diego.
</note>

<note
  xml:id="n-127-1"
  target="#seg-127-1"
  type="mitologica"
  n="1.0">
  29 La Fama era representada iconográficamente como una dama alada que tocaba una trompeta.
</note>

<note
  xml:id="n-138-1"
  target="#l-138 #l-139 #l-140"
  type="estilistica"
  n="1.0">
  30 Girón juega también con jirón, ‘trozo rasgado de tela’ y capa, que asimismo alude a don Rodrigo como protector de la fama de sus antepasados.
</note>

<note
  xml:id="n-142-1"
  target="#seg-142-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  31 parcialidad: ‘facción, bando’.
</note>

<note
  xml:id="n-145-1"
  target="#l-145 #l-146"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  32 ‘Y si se opone Ciudad Real a mis propósitos, como lugar estratégico que es…’.
</note>

<note
  xml:id="n-151-1"
  target="#seg-151-1"
  type="ecdotica"
  n="1.0">
  33 La lengua del Siglo de Oro vacilaba al representar gráficamente algunos sonidos y grupos consonánticos cultos. Unas veces simplificaba según la pronunciación y otras respetaba el origen etimológico de las palabras: «efeto» (v. 40), «decienden» (v. 255), «ignorante» (v. 297), «satisfación» (v. 440), «esperiencia» (v. 442), «exceso» (v. 719), «accidente» (v. 1098), «desinios» (v. 1458), «solenemente» (v. 2270), etc.
</note>

<note
  xml:id="n-155-1"
  target="#seg-155-1"
  type="lexica"
  subtype="ecdotica"
  n="1.0">
  34 La palabra color era femenino en la época, como hoy en varias lenguas romances.
</note>

<note
  xml:id="n-157-1"
  target="#seg-157-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  35 a donde: ‘en donde’.
</note>

<note
  xml:id="n-159-1"
  target="#l-159 #l-160 #l-161"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  36 ‘Pocos, pero como criados míos, muy fieles’.
</note>

<note
  xml:id="n-160-1"
  target="#seg-160-1"
  type="lexica"
  subtype="ecdotica"
  n="1.0">
  37 dellos: ‘de ellos’. La contracción de preposiciones y pronombres o artículos es uno de los rasgos de la lengua del Siglo de Oro (otros casos en v. 186: «desta»; vv. 328 y 602: «esotro/a»; v. 1182: «déste», etc.).
</note>

<note
  xml:id="n-166-1"
  target="#l-166a #l-167 #l-168"
  type="parafrasis"
  subtype="realia"
  n="1.0">
  38 Es decir, ‘ahí he situado la casa o sede de mi encomienda’. La encomienda era una concesión y dignidad que se otorgaba a algunos caballeros, consistente en determinadas propiedades, territorios y rentas.
</note>

<note
  xml:id="n-168-1"
  target="#seg-168-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
   mudanzas: ‘tiempos inestables’. 
</note>


<note
  xml:id="n-170-1"
  target="#seg-170-1"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  39 ‘nadie quedará sin ir a luchar a Ciudad Real’.
</note>

<note
  xml:id="n-172-1"
  target="#seg-172-1"
  type="realia"
  n="1.0">
  40 ristre: pieza metálica donde se apoya la lanza verticalmente.
</note>

<note
  xml:id="n-172Acot-1"
  target="#seg-172Acot-1"
  type="escenica"
  n="1.0">
  41 El tablado ha quedado vacío (Vanse y salen…) y debe entenderse que la acción se traslada ahora a Fuenteovejuna.
</note>

<note
  xml:id="n-173-1"
  target="#l-173"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  42 ‘Ojalá nunca hubiera vuelto’.
</note>

<note
  xml:id="n-174-1"
  target="#seg-174-1"
  type="lexica"
  subtype="estilistica"
  n="1.0">
  43 a la he: ‘a fe mía’; la sustitución de f- inicial por h- aspirada, es uno de los rasgos de habla rústica con que se caracteriza a los labradores (como en vv. 220: «huego»; 600 y 609: «huera»).
</note>

<note
  xml:id="n-177-1"
  target="#seg-177-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  44 Plega: ‘Plazca, guste’.
</note>

<note
  xml:id="n-182-1"
  target="#seg-182-1"
  type="lexica"
  subtype="estilistica"
  n="1.0">
  45 brando: ‘blando’ (la sustitución l > r es también rasgo de habla rústica).
</note>

<note
  xml:id="n-184-1"
  target="#seg-184-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  46 condición: ‘carácter’.
</note>

<note
  xml:id="n-189-1"
  target="#seg-189-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  47 A qué efeto: ‘A qué efecto, con qué propósito’.
</note>

<note
  xml:id="n-192-1"
  target="#l-192"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  48 ‘Por tanto me niego a aceptar esa deshonra’, es decir, las relaciones con el Comendador fuera del matrimonio.
</note>

<note
  xml:id="n-199-1"
  target="#seg-199-1"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  49 ‘hace un mes que me sigue’.
</note>

<note
  xml:id="n-203-1"
  target="#seg-203-1"
  type="realia"
  n="1.0">
  50 un jubón: ‘un chaleco'.
</note>

<note
  xml:id="n-204-1"
  target="#seg-204-1"
  type="realia"
  n="1.0">
  50 una sarta: ‘un collar’.
</note>

<note
  xml:id="n-204-2"
  target="#seg-204-2"
  type="realia"
  n="1.0">
  50 un copete: ‘un adorno de pelo postizo’.
</note>

<note
  xml:id="n-209-1"
  target="#l-209"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  51 ‘para vencer mi voluntad’.
</note>

<note
  xml:id="n-211-1"
  target="#seg-211-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  52 habrá: ‘hará’.
</note>

<note
  xml:id="n-214-1"
  target="#l-214-b"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  53 ‘a quién, sino a ti’; es una frase coloquial, con sentido irónico o burlesco.
</note>

<note
  xml:id="n-215-1"
  target="#l-215 #l-216"
  type="lexica"
  subtype="estilistica"
  n="1.0">
  54 polla en doble sentido: ‘niña, joven’, pero también ‘carne de pollo’, demasiado dura (por su fuerte carácter) para el Comendador, al que se alude irónicamente con el trato de reverencia.
</note>

<note
  xml:id="n-217-1"
  target="#seg-217-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  55 precio: ‘me gusta’.
</note>

<note
  xml:id="n-219-1"
  target="#seg-219-1"
  type="realia"
  n="1.0">
  56 lunada: ‘jamón, pata cerdo’.
</note>

<note
  xml:id="n-221-1"
  target="#seg-221-1"
  type="realia"
  n="1.0">
  56 zalacatón: al parecer, ‘trozo grande’.
</note>

<note
  xml:id="n-224-1"
  target="#seg-224-1"
  type="realia"
  n="1.0">
  56 pegado cangilón: jarra de agua impermeabilizada.
</note>

<note
  xml:id="n-226-1"
  target="#l-226 #l-227 #l-228"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  57 Es decir, prefiere comer un espumoso cocido de vaca con verdura.
</note>

<note
  xml:id="n-233-1"
  target="#l-233 #l-234 #l-235"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  58 pasatarde... de una cuerda de mi viña: ‘merienda de un racimo de uvas’.
</note>

<note
  xml:id="n-237-1"
  target="#seg-237-1"
  type="realia"
  n="1.0">
  59 El salpicón es un plato de carne desmenuzada y aliñada.
</note>

<note
  xml:id="n-240-1"
  target="#seg-240-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  60 Inducas tentación: deformación rústica de <hi rend="italic">Et ne nos inducas in tentationem</hi>, palabras finales del Padre nuestro en latín.
</note>

<note
  xml:id="n-241-1"
  target="#seg-241-1"
  type="lexica"
  subtype="estilistica"
  n="1.0">
  60 rezalle: ‘rezarle’, con asimilación propia de la lengua literaria del Siglo de Oro (otros casos en vv. 1072: «visitalla»; 1214: «guardalla»).
</note>

<note
  xml:id="n-242-1"
  target="#l-242 #l-243 #l-244"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  61 Recuérdese el inicio de este fragmento comparativo (v. 217): Laurencia aprecia más todas las típicas comidas campestres que ha mencionado que las raposerías (‘astucias, engaños’) y porfías (‘insistencias’) amorosas de jóvenes bellacones como el Comendador.
</note>

<note
  xml:id="n-245-1"
  target="#seg-245-1"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  62 todo su cuidado: ‘su única preocupación, su solo interés’.
</note>

<note
  xml:id="n-247-1"
  target="#seg-247-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  63 gusto alude aquí al acto sexual.
</note>

<note
  xml:id="n-259-1"
  target="#seg-259-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  64 luego: ‘en cuanto, inmediatamente’ (es el significado habitual en la época).
</note>

<note
  xml:id="n-264-1"
  target="#seg-264-1"
  type="parafrasis"
  subtype="estilistica"
  n="1.0">
  65 Los gorriones, interesados, llaman al villano diciéndole afectuosamente tío, tío (por homofonía con «pío, pío»), pero luego, desagradecidos, lo insultan (judío, judío). La comparación del comportamiento del gorrión con el de los desagradecidos amantes es muy oportuna, pues esta ave es símbolo de lujuria; comer (v. 257) también podría tener sentido erótico.
</note>

<note
  xml:id="n-269-1"
  target="#seg-269-1"
  type="lexica"
  subtype="estilistica"
  n="1.0">
  66 Entiéndase ascuas con doble sentido: ‘incertidumbre’ y ‘apetito sexual’.
</note>

<note
  xml:id="n-272-1"
  target="#seg-272-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  67 el nombre de las Pascuas: ‘el insulto’, es frase hecha; se insulta a las mujeres como a los judíos, del mismo modo que se solía hacer en la celebración de la Pascua.
</note>

<note
  xml:id="n-275-1"
  target="#seg-275-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  68 diferencia: ‘disputa, contienda’.
</note>

<note
  xml:id="n-279-1"
  target="#seg-279-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  69 concierto: ‘acuerdo’.
</note>

<note
  xml:id="n-281-1"
  target="#seg-281-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  70 juzgan por mí: ‘sentencian, deciden a mi favor’.
</note>

<note
  xml:id="n-283-1"
  target="#seg-283-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  71 precio: ‘premio’.
</note>

<note
  xml:id="n-286-1"
  target="#seg-286-1"
  type="realia"
  n="1.0">
  72 rabel: instrumento musical pastoril de tres cuerdas que se hacen sonar con un arco; boj: un tipo de madera.
</note>

<note
  xml:id="n-287-1"
  target="#seg-287-1"
  type="realia"
  n="1.0">
  73 troj: ‘granero’.
</note>

<note
  xml:id="n-292-1"
  target="#seg-292-1"
  type="lexica"
  subtype="intertextual"
  n="1.0">
  74 al uso: ‘a la moda’. El fragmento que aquí inicia sigue un tópico en que se satiriza la hipocresía, eufemismos, y manipulaciones del lenguaje, así como la inversión y confusión de valores de la corte, frente a los más auténticos de la aldea. Cultivaron este tópico también, por ejemplo, Erasmo y Fray Antonio de Guevara en el siglo XVI (en su tratado Menosprecio de corte y alabanza de aldea) o Quevedo en el siglo XVII.
</note>

<note
  xml:id="n-294-1"
  target="#seg-294-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  75 bisojo: ‘estrábico’.
</note>

<note
  xml:id="n-298-1"
  target="#seg-298-1"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  76 El desaliño y la descortesía se disculpan por el presunto ejercicio de las armas (soldadesca).
</note>

<note
  xml:id="n-305-1"
  target="#seg-305-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  77 parapoco: persona de corto ingenio o apocada.
</note>

<note
  xml:id="n-306-1"
  target="#l-306"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  78 ‘al osado, valiente’.
</note>

<note
  xml:id="n-307-1"
  target="#seg-307-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  79 jarro: ‘necio, grosero’.
</note>

<note
  xml:id="n-313-1"
  target="#l-313"
  type="realia"
  n="1.0">
  80 Las bubas o granos de la sífilis se hacían pasar por síntomas de resfriado.
</note>

<note
  xml:id="n-316-1"
  target="#seg-316-1"
  type="lexia"
  n="1.0">
  81 corcovado: ‘jorobado’.
</note>

<note
  xml:id="n-317-1"
  target="#l-317 #l-318"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  82 Tal vez deba entenderse ‘esto imito, al llamaros damas’.
</note>

<note
  xml:id="n-330-1"
  target="#seg-330-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  83 descompuesto: ‘desventurado, desgraciado, depuesto’.
</note>

<note
  xml:id="n-331-1"
  target="#seg-331-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  84 compuesto: ‘mesurado, circunspecto’
</note>

<note
  xml:id="n-334-1"
  target="#l-334"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  85 ‘generoso al despilfarrador o manirroto’.
</note>

<note
  xml:id="n-336-1"
  target="#seg-336-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  86 madeja: ‘flojo, pusilánime’.
</note>

<note
  xml:id="n-349-1"
  target="#seg-349-1"
  type="estilistica"
  subtype="lexica"
  n="1.0">
  87 dimuño: ‘demonio’, en la forma propia del sayagués o habla rústica.
</note>

<note
  xml:id="n-350-1"
  target="#seg-350-1"
  type="estilistica"
  subtype="lexica"
  n="1.0">
  88 Soncas: es una expresión rústica de énfasis, ‘en verdad, ciertamente’.
</note>

<note
  xml:id="n-351-1"
  target="#l-351 #l-352"
  type="estilistica"
  n="1.0">
  89 Juego con el doble sentido de sal (también ‘gracia, agudeza’) y la alusión a la ceremonia del bautizo.
</note>

<note
  xml:id="n-359-1"
  target="#seg-359-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  90 discreción: ‘sabiduría, inteligencia’.
</note>

<note
  xml:id="n-364-1"
  target="#l-364-b #l-365"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  91 ‘Vengo a negarlo, porque es verdad lo que yo digo’.
</note>

<note
  xml:id="n-366-1"
  target="#seg-366-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  92 hay: ‘existe’; así también en los siguientes versos.
</note>

<note
  xml:id="n-367-1"
  target="#l-367"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  93 ‘Afirmarlo así, en general, es excesivo’.
</note>

<note
  xml:id="n-369-1"
  target="#l-369 #l-370"
  type="intertextual"
  n="1.0">
  94 Comienza aquí una discusión sobre el amor, basada principalmente en nociones del pensamiento de Platón, que será mencionado hacia el final. Se trata de una situación típica de la literatura pastoril del siglo XVI, aunque acentuando aquí los rasgos rústicos de los personajes. Barrildo inicia recordando la idea de que el amor es el vínculo del mundo, lo que le da unidad y coherencia al universo.
</note>

<note
  xml:id="n-373-1"
  target="#l-373 #l-374 #l-375 #l-376 #l-377 #l-378"
  type="intertextual"
  n="1.0">
  95 Mengo entiende hacia donde dirige Barrildo el debate, y responde con otras ideas muy importantes de la cosmovisión y la medicina antiguas para afirmar su punto (‘claro está lo que he dicho’): que todo el universo creado se rige por principios de oposición, y que esto influye en cada persona a través de los cuatro humores corporales asociados a los elementos (cólera... sangre).
</note>

<note
  xml:id="n-381-1"
  target="#l-381 #l-382"
  type="intertextual"
  n="1.0">
  96 Una idea también muy difundida en los debates medievales sobre la constitución del mundo: la armonía, el buen orden (concierto) rige ambos mundos, cielo y tierra.
</note>

<note
  xml:id="n-383-1"
  target="#l-383 #l-384 #l-385 #l-386 #l-387 #l-388 #l-389 #l-390 #l-391 #l-392"
  type="intertextual"
  n="1.0">
  97 Mengo acepta la teoría de la armonía universal utilizada por Barrildo (correspondencias), y también la existencia de un tipo de amor, el natural, que a continuación asocia con la teoría de los humores que ya recordó, y que identifica con la necesidad de conservación, el mantenimiento de la propia vida.
</note>

<note
  xml:id="n-406-1"
  target="#seg-406-407-a #seg-406-407-b"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  98 Entiéndase ‘ama a su semejante’.
</note>

<note
  xml:id="n-409-1"
  target="#l-409-a #l-409-b #l-410-a #l-410-b #l-411 #l-412-a"
  type="intertextual"
  n="1.0">
  99 También son de origen clásico las ideas sobre el amor como búsqueda de la belleza, y el placer que ella produce.
</note>

<note
  xml:id="n-420-1"
  target="#l-420"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  100 Es decir, ‘darme gusto en todo’.
</note>

<note
  xml:id="n-421-1"
  target="#l-421 #l-422 #l-423 #l-424 #l-425 #l-426"
  type="intertextual"
  n="1.0">
  101 En esta mención del filósofo, se recuerdan, para terminar el debate, dos conceptos fundamentales de su pensamiento: el alma y la virtud. Es gracioso, por absurdo, suponer que un cura va a citar a Platón en sus sermones.
</note>

<note
  xml:id="n-428-1"
  target="#seg-428-1"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  102 Al decir que esto sucede por ventura, ‘acaso’ ‘casualmente’, Pascuala introduce una ligera burla a las discusiones eruditas.
</note>

<note
  xml:id="n-428-2"
  target="#seg-428-429-a #seg-428-429-b"
  type="lexica"
  subtype="estilistica"
  n="1.0">
  102 acrisola los caletres: metáfora burlesca, ‘mejora los entendimientos’.
</note>

<note
  xml:id="n-430-1"
  target="#seg-430-1"
  type="estilistica"
  subtype="lexica"
  n="1.0">
  102 cademias: ‘academias’, forma rústica jocosa.
</note>

<note
  xml:id="n-431-1"
  target="#seg-431-432-a #seg-431-432-b"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  103 ‘No te molestes en disuadirlos de sus insensateces’. Se refiere seguramente a la discusión de los pastores.
</note>

<note
  xml:id="n-437-1"
  target="#seg-437-1"
  type="estilistica"
  subtype="lexica"
  n="1.0">
  104 quistión: ‘cuestión’ ‘tema’; en la época es forma regular, sin sentido burlesco.
</note>

<note
  xml:id="n-444-1"
  target="#seg-444-1"
  type="parafrasis"
  n="1.0">
  105 Es decir, con ese rechazo (desdén), en realidad Laurencia resuelve que no hay amor.
</note>

<note
  xml:id="n-447-1"
  target="#seg-447-1"
  type="realia"
  subtype="estilistica"
  n="1.0">
  106 Con lo de azor, Laurencia alude seguramente a la abundancia de plumas en la vestimenta de Flores, que eran un adorno de los trajes de soldado (como se dice también en v. 494). Como es un ave de caza, también puede tratarse de una alusión metafórica al carácter del Comendador, señor de Flores.
</note>

<note
  xml:id="n-452-1"
  target="#seg-452-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  107 puesto que: ‘aunque’.
</note>

<note
  xml:id="n-457-1"
  target="#l-457"
  type="historica"
  n="1.0">
  108 Lope se inspira en la Crónica de Rades y Andrada, incluso en cuestiones de detalle, para describir esta batalla.
</note>

<note
  xml:id="n-461-1"
  target="#seg-461-1"
  type="lexica"
  subtype="realia"
  n="1.0">
  109 infantes: ‘soldados de a pie, de infantería’.
</note>

<note
  xml:id="n-467-1"
  target="#seg-467-1"
  type="realia"
  subtype="lexica"
  n="1.0">
  110 Las órdenes militares, como la de Calatrava, acogían en sus filas tanto a seglares como a religiosos. Estos últimos eran llamados freiles. En la época, orden era sustantivo masculino.
</note>

<note
  xml:id="n-468-1"
  target="#l-468"
  type="parafrasis"
  subtype="estilistica"
  n="1.0">
  111 ‘se entiende que se permita luchar a religiosos cuando se trata de hacerlo contra los moros’. Posible ironía, pues en este caso no se ataca a los musulmanes, sino a otros cristianos.
</note>

<note
  xml:id="n-469-1"
  target="#seg-469-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  112 bizarro: ‘espléndido’, pero también ‘joven’.
</note>

<note
  xml:id="n-470-1"
  target="#seg-470-1"
  type="realia"
  n="1.0">
  113 casaca: tipo de vestidura masculina abierta por los lados.
</note>

<note
  xml:id="n-471-1"
  target="#seg-471-1"
  type="realia"
  n="1.0">
  114 Se trata de un bordado típico de los trajes de gala.
</note>

<note
  xml:id="n-472-1"
  target="#seg-472-1"
  type="realia"
  n="1.0">
  115 brazaletes: armaduras de los brazos.
</note>

<note
  xml:id="n-474-1"
  target="#seg-474-1"
  type="realia"
  n="1.0">
  116 El alamar es una clase de abotonadura hecha a base de trenzas de oro.
</note>

<note
  xml:id="n-475-1"
  target="#seg-475-1"
  type="realia"
  n="1.0">
  117 bridón: caballo con aparejos especiales para entrar en batalla.
</note>

<note
  xml:id="n-476-1"
  target="#seg-476-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  118 rucio: animal, en este caso un caballo, de color pardo claro, blanquecino o canoso.
</note>

<note
  xml:id="n-476-2"
  target="#seg-476-2"
  type="lexica"
  n="1.0">
  118 rodado: que tiene manchas, normalmente redondas, más oscuras que el color general de su pelo.
</note>

<note
  xml:id="n-476-3"
  target="#seg-476-3"
  type="geografica"
  n="1.0">
  119 Betis: ‘el río Guadalquivir’.
</note>

<note
  xml:id="n-478-1"
  target="#seg-478-1"
  type="lexica"
  subtype="realia"
  n="1.0">
  120 grama: ‘tipo de hierba’. Está describiendo el típico caballo andaluz, reconocido como el superior por antonomasia en cuanto a raza.
</note>

<note
  xml:id="n-479-1"
  target="#seg-479-1"
  type="realia"
  subtype="ecdotica"
  n="1.0">
  121 codón: especie de bolsa de cuero que sirve para cubrir la cola del caballo. Proviene del italiano codone. La lectura colón de algunas ediciones es un error debido al cruce con la palabra cola.
</note>

<note
  xml:id="n-480-1"
  target="#seg-480-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  122 rizo: 'rizado'.
</note>

<note
  xml:id="n-480-2"
  target="#seg-480-2"
  type="lexica"
  n="1.0">
  122 copete: mechón de crin que cae al caballo sobre la frente.
</note>

<note
  xml:id="n-481-1"
  target="#seg-481-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  122 lazadas: ‘cintas’.
</note>

<note
  xml:id="n-482-1"
  target="#seg-482-1"
  type="lexica"
  subtype="estilistica"
  n="1.0">
  123 moscas de nieve: literalmente, ‘copos de nieve’; aquí hacen referencia a las manchas de color del caballo. Las cintas del copete que adornan la crin del animal combinan grados de blanco como también sucede en su propia piel.
</note>

<note
  xml:id="n-487-1"
  target="#seg-487-1"
  type="lexica"
  n="1.0">
  124 melado: ‘de color de miel’.
</note>

<note
  xml:id="n-487-2"
  target="#seg-487-2"
  type="lexica"
  n="1.0">
  124 negros cabos: ‘negras patas’.
</note>

<note
  xml:id="n-488-1"
  target="#seg-488-1"
  type="lexica"
  subtype="estilistica"
  n="1.0">
  125 Es decir, ‘que tiene el labio blanco’. Los caballos con patas negras y labio blanco tenían fama de buenos y leales.
</note>

<note
  xml:id="n-489-1"
  target="#seg-489-1"
  type="realia"
  n="1.0">
  126 jacerina: cota de malla de acero; se trataba de la cota más fina y cara, reservada a los nobles, la cual era de origen árabe.
</note>

<note
  xml:id="n-490-1"
  target="#seg-490-1"
  type=""
  n="1.0">
  127 El peto es la armadura del pecho y el espaldar la de la espalda.
</note>

<note
  xml:id="n-493-1"
  target="#seg-493-1"
  type=""
  n="1.0">
  128 morrión: armadura en forma de casco que en lo alto suele tener un plumaje o adorno.
</note>

<note
  xml:id="n-496-1"
  target="#seg-496-1"
  type=""
  n="1.0">
  129 azares: ‘azahares’, Flores del naranjo, de color blanco.
</note>

<note
  xml:id="n-499-1"
  target="#l-499"
  type=""
  n="1.0">
  130 Hipérbole que compara la lanza a un grueso árbol (fresno).
</note>

<note
  xml:id="n-501-1"
  target="#l-501"
  type=""
  n="1.0">
  131 ‘se preparó para combatir’.
</note>

<note
  xml:id="n-502-1"
  target="#l-502 #l-503"
  type=""
  n="1.0">
  132 ‘no quieren dejar de estar bajo el gobierno de los Reyes Católicos’.
</note>

<note
  xml:id="n-505-1"
  target="#seg-505-1"
  type=""
  n="1.0">
  133 ‘Entró en la ciudad’.
</note>

<note
  xml:id="n-510-1"
  target="#seg-510-1"
  type=""
  n="1.0">
  134 la baja plebe: ‘el pueblo común’; por su baja condición no merecían la muerte.
</note>

<note
  xml:id="n-518-1"
  target="#l-518 #l-519 #l-520"
  type=""
  n="1.0">
  135 rayo del África: ‘azote de los musulmanes’, que conseguirá someter las lunas azules, símbolo de los estandartes árabes, a la roja cruz que representa su orden militar.
</note>

<note
  xml:id="n-523-1"
  target="#seg-523-1"
  type=""
  n="1.0">
  136 saco: ‘botín conseguido del saqueo de la ciudad vencida’.
</note>

<note
  xml:id="n-526-1"
  target="#seg-526-1"
  type=""
  n="1.0">
  137 recebilde: ‘recibidle’. La metátesis -ld- (o cambio del orden regular) y la vacilación vocálica (i / e) son rasgos comunes en la lengua de la época (como en v. 932: «dejaldo», v. 1633: «quitalde», v. 1864: «desatalde», etc.; v. 556: «polidos», 1308: «recebida», v. 1957: «escurece», etc.).
</note>

<note
  xml:id="n-527-1"
  target="#l-527 #l-528"
  type=""
  n="1.0">
  138 ‘que el mejor premio para el triunfador son las muestras de afecto’.
</note>

<note
  xml:id="n-528Acot-1"
  target="#stg-528-2"
  type=""
  n="1.0">
  139 Se trata de un romancillo, romance compuesto por versos de menos de ocho sílabas, con rima en ó-e, gracias a la -e paragógica (la que se añade al final de la palabra) de Comendadore y vendedore (no de Ciudad Reale, porque no está en rima). El uso de esa -e paragógica, típica de los cantares de gesta, dota al poema de un aire arcaizante y rústico.
</note>

<note
  xml:id="n-537-1"
  target="#seg-537-1"
  type=""
  n="1.0">
  140 El diminutivo moricos, típico de la canción tradicional, demuestra la ingenuidad de los aldeanos, una de las razones que influirán más tarde en el juicio de los Reyes. Puede también verse cierto tono irónico, pues en este caso se ha luchado contra otros cristianos.
</note>

<note
  xml:id="n-542-1"
  target="#seg-542-1"
  type=""
  n="1.0">
  141 El pendón es la bandera militar que se usaba para distinguir los regimientos, batallones, etc. El uso de la construcción artículo+posesivo, los sus, también da un aire arcaizante al poema. Para que el verso no sea hipermétrico debemos leer la forma verbal trae con sinéresis, es decir, en una sola sílaba.
</note>

<note
  xml:id="n-550-1"
  target="#seg-550-1"
  type=""
  n="1.0">
  142 Regimiento: conjunto de los regidores, alcaldes; por extensión, ‘ayuntamiento, alcaldía’.
</note>

<note
  xml:id="n-554-1"
  target="#seg-554-1"
  type=""
  n="1.0">
  143 Los árboles solían engalanarse durante las fiestas. Se insiste en la humildad de los aldeanos, y también en su bondad.
</note>

<note
  xml:id="n-556-1"
  target="#seg-556-1"
  type=""
  n="1.0">
  144 barros: ‘vasijas de barro’; normalmente se usaban para guardar conservas.
</note>

<note
  xml:id="n-559-1"
  target="#seg-559-1"
  type=""
  n="1.0">
  145 vueso: forma arcaica de vuestro. La voz del ganso no parece ser la más adecuada para cantar el valor guerrero, por lo que tal vez estemos, de nuevo, frente a una ironía.
</note>

<note
  xml:id="n-560-1"
  target="#seg-560-1"
  type=""
  n="1.0">
  146 El cebón es un ‘animal cebado’, normalmente un cerdo.
</note>

<note
  xml:id="n-561-1"
  target="#seg-561-1"
  type=""
  n="1.0">
  147 Pasaje poco claro, que puede referirse a que los cebones van limpios, sin menudos (vientre, manos y sangre del animal).
</note>

<note
  xml:id="n-561-2"
  target="#seg-561-2"
  type=""
  n="1.0">
  148 La cecina era un tipo de carne salada, secada al aire, al sol o al humo.
</note>

<note
  xml:id="n-562-1"
  target="#seg-562-1"
  type=""
  n="1.0">
  149 Los guantes perfumados con ámbar eran un signo de refinamiento. La comparación parece malintencionada, pues estaban hechos de piel de cerdo, igual que las cortezas. Se insiste en la idea de que aunque no se trate de presentes elegantes ni caros, son buenos y se dan con afecto (véase también vv. 566-568 y 584-585).
</note>

<note
  xml:id="n-563-1"
  target="#seg-563-1"
  type=""
  n="1.0">
  150 El capón es un tipo de pollo que se castra cuando es pequeño para que engorde más fácilmente. Su carne es muy apreciada.
</note>

<note
  xml:id="n-567-1"
  target="#seg-567-1"
  type=""
  n="1.0">
  151 jaeces: adornos de cintas con que se trenzan las crines del caballo.
</note>

<note
  xml:id="n-569-1"
  target="#seg-569-1"
  type=""
  n="1.0">
  152 ‘Y aprovechando la ocasión de haber dicho puro’; juego de palabras basado en la homonimia del puro ya aparecido (‘libre de impureza’) y éste que significa ‘vino puro’.
</note>

<note
  xml:id="n-570-1"
  target="#seg-570-1"
  type=""
  n="1.0">
  153 La palabra cueros se refiere tanto a ‘cueros de vino’ como a la ‘desnudez’. De nuevo, pues, se juega con dos palabras homónimas.
</note>

<note
  xml:id="n-571-1"
  target="#l-571 #l-572 #l-573 #l-574"
  type=""
  n="1.0">
  153 Esteban asegura que el vino da más ánimos (aceros) y calor (por enero) a los guerreros que las armas del metal del mismo nombre. El verbo aforrar significa ‘vestir, abrigar’.
</note>

<note
  xml:id="n-572-1"
  target="#seg-572-1"
  type=""
  n="1.0">
  153 El verbo aforrar significa ‘vestir, abrigar’.
</note>

<note
  xml:id="n-576-1"
  target="#seg-576-1"
  type=""
  n="1.0">
  154 pecho: ‘tributo’.
</note>

<note
  xml:id="n-584-1"
  target="#seg-584-1"
  type=""
  n="1.0">
  155 ‘a vuestros pies’. La espadaña y la juncia son dos tipos de plantas con los que se han adornado las calles para recibir al Comendador.
</note>

<note
  xml:id="n-589-1"
  target="#l-589-a"
  type=""
  n="1.0">
  156 Nótese la sequedad de las respuestas de Fernán Gómez, quien, tal vez, ha entendido la ironía solapada del discurso del alcalde.
</note>

<note
  xml:id="n-600-1"
  target="#seg-600-1"
  type=""
  n="1.0">
  157 Forma rústica de ‘¡tírate afuera!’, es decir, ‘¡anda allá!’. Reafirma la negación.
</note>

<note
  xml:id="n-609-1"
  target="#seg-609-1"
  type=""
  n="1.0">
  158 huera: ‘fuera’; de nuevo, se representa el habla sayaguesa.
</note>

<note
  xml:id="n-610-1"
  target="#l-610-c #l-611"
  type=""
  n="1.0">
  159 ‘¿Qué tardan en hacer lo que les digo?’.
</note>

<note
  xml:id="n-612-1"
  target="#seg-612-1"
  type=""
  n="1.0">
  160 Entrá: ‘¡Entrad!’. Flores usa una forma apocopada, aunque inmediatamente utiliza la forma plena.
</note>

<note
  xml:id="n-613-1"
  target="#l-613-b"
  type=""
  n="1.0">
  161 ¡Harre!: interjección que manifiesta desprecio o enfado, y que se emplea para rechazar a alguien.
</note>

<note
  xml:id="n-614-1"
  target="#l-614"
  type=""
  n="1.0">
  162 ‘que cerraréis la puerta inmediatamente’.
</note>

<note
  xml:id="n-619-1"
  target="#seg-619-1"
  type=""
  n="1.0">
  163 presentadas: ‘incluidas, ofrecidas’.
</note>

<note
  xml:id="n-622-1"
  target="#seg-622-1"
  type=""
  n="1.0">
  164 estremadas: aquí ‘extremadamente tozudas’.
</note>

<note
  xml:id="n-627-1"
  target="#l-627"
  type=""
  n="1.0">
  165 Por ironía, ‘¡mala respuesta, mal mensaje, llevamos!’.
</note>

<note
  xml:id="n-628-1"
  target="#seg-628-1"
  type=""
  n="1.0">
  166 sufrir: ‘soportar’.
</note>

<note
  xml:id="n-631-1"
  target="#l-631"
  type=""
  n="1.0">
  167 Sentencia que imita tantas otras que empiezan por «Quien sirve…» y que normalmente expresan las quejas de los sirvientes respecto a los señores.
</note>

<note
  xml:id="n-632-1"
  target="#seg-632-1"
  type=""
  n="1.0">
  168 medrar: mejorar de situación económica o social.
</note>

<note
  xml:id="n-634-1"
  target="#seg-634-1"
  type=""
  n="1.0">
  169 presto: ‘rápido’.
</note>

<note
  xml:id="n-634Acot-1"
  target="#seg-634Acot-1"
  type=""
  n="1.0">
  170 La escena se traslada al palacio de los Reyes Católicos, Fernando e Isabel, a quienes acompaña el Maestre de Santiago, don Rodrigo Manrique, padre del poeta Jorge Manrique.
</note>

<note
  xml:id="n-637-1"
  target="#l-637 #l-638"
  type=""
  n="1.0">
  172 Es decir, Alfonso V de Portugal tiene el ejército en la frontera (puesto) y prepara (previene) el ataque a los castellanos.
</note>

<note
  xml:id="n-637-2"
  target="#seg-637-1"
  type=""
  n="1.0">
  171 Alfonso, entiéndase ‘a Alfonso’: en la sintaxis de la época la preposición se podía embeber en la vocal siguiente si la palabra empezaba por «a-» (como más adelante, v. 776, «tirando viene algún corzo», ‘a algún corzo’).
</note>

<note
  xml:id="n-639-1"
  target="#l-639 #l-640 #l-641 #l-642"
  type=""
  n="1.0">
  173 La reina Isabel sostiene que conviene adelantarse (ganar por la mano) y atacar primero , de lo contrario, es obvio (está llano) que se seguirá la derrota (daño).
</note>

<note
  xml:id="n-645-1"
  target="#l-645 #l-646 #l-647 #l-648"
  type=""
  n="1.0">
  174 El rey Fernando quiere emprender una reforma política (reformación) para asegurar el triunfo (suceso) de la reina Isabel en la sucesión al trono de Castilla.
</note>

<note
  xml:id="n1-l-651-653"
  target="#l-651 #l-652 #l-653"
  type=""
  n="1.0">
  175 Es decir, dos representantes del gobierno de Ciudad Real (dos regidores) esperan que se les conceda audiencia. La escena tiene raíces históricas como puede verse en la Crónica de Rades.
</note>

<note
  xml:id="n-666-1"
  target="#seg-666-1"
  type=""
  n="1.0">
  176 hado: ‘destino’.
</note>

<note
  xml:id="n-669-1"
  target="#seg-669-1"
  type=""
  n="1.0">
  177 estremado: ‘extremado’, es decir ‘admirable’
</note>

<note
  xml:id="n-672-1"
  target="#l-672 #l-673 #l-674"
  type=""
  n="1.0">
  178 Es decir, para aumentar las posesiones y la honra (ensanchar el honor) de la encomienda, sitió (puso apretado cerco) Ciudad Real.
</note>

<note
  xml:id="n-683-1"
  target="#l-683 #l-684 #l-685 #l-686"
  type=""
  n="1.0">
  179 Esto es, por la victoria de Fernán Gómez, Ciudad Real deja de pertenecer a la Corona de Castilla y pasa a depender de la Orden de Calatrava (sus vasallos seremos). La queja de los regidores pone de manifiesto que el Comendador ha abusado de sus prerrogativas al desafiar el poder de la Reina.
</note>

<note
  xml:id="n-694-1"
  target="#l-694"
  type=""
  n="1.0">
  180 de todo contento ajenos: ‘descontentos’.
</note>

<note
  xml:id="n-703-1"
  target="#l-703 #l-704 #l-705 #l-706"
  type=""
  n="1.0">
  181 La victoria de Fernán Gómez sobre Ciudad Real puede facilitar la entrada (puerta segura) a los ejércitos de Alfonso V de Portugal que están preparados en la frontera.
</note>

<note
  xml:id="n-707-1"
  target="#seg-707-1"
  type=""
  n="1.0">
  182 luego: ‘enseguida’.
</note>

<note
  xml:id="n-708-1"
  target="#seg-708-1"
  type=""
  n="1.0">
  183 compañía: soldados que militan bajo las órdenes de un capitán.
</note>

<note
  xml:id="n-709-1"
  target="#seg-709-1"
  type=""
  n="1.0">
  184 demasías: ‘excesos’.
</note>

<note
  xml:id="n-711-1"
  target="#seg-711-1"
  type=""
  n="1.0">
  185 Se trata del conde de Cabra, Diego Fernández de Córdoba, mariscal de Baena.
</note>

<note
  xml:id="n-718-1"
  target="#l-718"
  type=""
  n="1.0">
  186 como de tan gran valor: ‘digna de vuestro valor’.
</note>

<note
  xml:id="n-723-1"
  target="#l-723"
  type=""
  n="1.0">
  187 A medio torcer los paños: ‘Mientras lavaba la ropa’.
</note>

<note
  xml:id="n-724-1"
  target="#l-724 #l-725 #l-726 #l-727 #l-728 #l-729 #l-730"
  type=""
  n="1.0">
  188 Para evitar que las muchachas que frecuentan el paraje murmuren (dar que decir), Laurencia se aparta del arroyo y le reprocha a Frondoso que todo el pueblo esté al tanto de sus pretensiones (que me miras y te miro) y los vigile (todos nos traen sobre ojo). Los arroyos, como las fuentes y los ríos, ya en la lírica tradicional eran lugares de encuentro amoroso.
</note>

<note
  xml:id="n-732-1"
  target="#seg-732-1"
  type=""
  n="1.0">
  189 brïoso: ‘animoso, airoso’, aquí con valor de adverbio.
</note>

<note
  xml:id="n-734-1"
  target="#l-734"
  type=""
  n="1.0">
  190 vistes bizarro y costoso: ‘vistes de forma vistosa y cara’.
</note>

<note
  xml:id="n-738-1"
  target="#l-738"
  type=""
  n="1.0">
  191 que ya para en uno somos: ‘que ya estamos prometidos’. Que ya para en uno somos es variación de la fórmula legal ‘ser para en uno’, documentada desde antiguo en canciones de boda. Lope la usó, por ejemplo, en la canción de boda de Peribáñez, “pues hoy para en uno son”, vv. 145, 165.
</note>

<note
  xml:id="n-739-1"
  target="#l-739 #l-740 #l-741 #l-742"
  type=""
  n="1.0">
  192 Los versos parecen aludir a las amonestaciones previas al matrimonio que había que anunciar en la iglesia (eche de -o desde- la tribuna). Tal anuncio habría de hacerse después de que dejaran de sonar los piporros, instrumento de viento parecido al órgano.
</note>

<note
  xml:id="n-743-1"
  target="#l-743 #l-744 #l-745 #l-746 #l-747 #l-748 #l-749 #l-750"
  type=""
  n="1.0">
  194 Laurencia, que desconfía de las intenciones de su amante, sostiene que prefiere que una buena cosecha llene las despensas de los labradores (atestadas y colmadas) a que se cumpla lo que el pueblo murmura (imaginación) sobre las intenciones amorosas de Frondoso, pues esa cuestión ni le quita el sueño (ni me desvela ni aflige) ni la preocupa (ni en ella el cuidado pongo).
</note>

<note
  xml:id="n-743-2"
  target="#seg-743-1"
  type=""
  n="1.0">
  193 trojes: ‘graneros’.
</note>

<note
  xml:id="n-752-1"
  target="#seg-752-1 #l-753 #l-754"
  type=""
  n="1.0">
  195 que tomo... la vida: ‘pongo en peligro mi vida’. Frondoso se siente mortalmente herido por los desdenes de Laurencia.
</note>

<note
  xml:id="n-760-1"
  target="#seg-760-1"
  type=""
  n="1.0">
  196 cuidadoso: ‘preocupado, apenado’.
</note>

<note
  xml:id="n-761-1"
  target="#seg-761-1 #l-762"
  type=""
  n="1.0">
  197 Frondoso se autodiagnostica la enfermedad de amor: dominado por el recuerdo de la amada (imaginando en ti), ni bebe ni duerme ni come.
</note>

<note
  xml:id="n-764-1"
  target="#seg-764-1"
  type=""
  n="1.0">
  198 La dama de angélico rostro es tópico petrarquista.
</note>

<note
  xml:id="n-766-1"
  target="#seg-766-1"
  type=""
  n="1.0">
  199 salúdate: ‘cúrate de la rabia’. Es juego de palabras con el rabio del verso anterior.
</note>

<note
  xml:id="n-768-1"
  target="#seg-768-1"
  type=""
  n="1.0">
  200 Los palomos son símbolo de los bien casados.
</note>

<note
  xml:id="n-772-1"
  target="#l-772 #l-773 #l-774"
  type=""
  n="1.0">
  201 Laurencia aconseja a su amante que trate del matrimonio con su tío Juan Rojo, probablemente su padrino. Está claro que las honradas intenciones matrimoniales del enamorado han ablandado a la dama, que admite sentir ya algo de amor (algunos asomos).
</note>

<note
  xml:id="n-781-1"
  target="#seg-781-1"
  type=""
  n="1.0">
  202 La escena de caza adquiere carácter simbólico al comparar el Comendador a Laurencia con una gama. La alegoría de la caza de amor es frecuente en el romancero y en la lírica tradicional.
</note>

<note
  xml:id="n-786-1"
  target="#seg-786-1 #seg-788-1 #seg-790-1"
  type=""
  n="1.0">
  203 monstro o ‘monstruo’ es híbrido de animales de distinta naturaleza. Aquí es metáfora blasfema. El Comendador la usa cínicamente para poner de manifiesto que la resistencia de Laurencia, que él califica de desdenes toscos, no se aviene con su hermosura (gracias), que es don que ha recibido del Cielo, es decir, de Dios.
</note>

<note
  xml:id="n-796-1"
  target="#seg-796-797-a #seg-796-797-b"
  type=""
  n="1.0">
  204 tu rostro huyas: ‘ocultes tu rostro’.
</note>

<note
  xml:id="n-804-1"
  target="#seg-804-1"
  type=""
  n="1.0">
  205 desposorio: ‘compromiso matrimonial’.
</note>

<note
  xml:id="n-811-1"
  target="#l-811 #l-812"
  type=""
  n="1.0">
  206 La cruz es la del hábito de la Orden de Calatrava. Es juego de palabras con el que Laurencia denuncia la hipocresía del Comendador. Probablemente, la muchacha esté también recordando los refranes “Detrás de la cruz está el diablo” y “La cruz en los pechos y el diablo en los hechos”, que también se refieren a la hipocresía.
</note>

<note
  xml:id="n-817-1"
  target="#l-817 #l-818-a"
  type=""
  n="1.0">
  207 Es decir, el Comendador va a usar la fuerza para someter a Laurencia. Reduzgo es forma antigua por ‘reduzco’.
</note>

<note
  xml:id="n-826-1"
  target="#seg-826-1"
  type=""
  n="1.0">
  208 Calificándolo de ‘noble’ (generoso), Frondoso está recordando al Comendador sus deberes de caballero.
</note>

<note
  xml:id="n-830-1"
  target="#seg-830-1"
  type=""
  n="1.0">
  209 me da asombro:‘me atemoriza’.
</note>

<note
  xml:id="n-831-1"
  target="#seg-831-1"
  type=""
  n="1.0">
  210 Perro: ‘descortés’. Es insulto que Frondoso rechaza.
</note>

<note
  xml:id="n-834-2"
  target="#seg-834-1"
  type=""
  n="1.0">
  211 malhaya: ‘maldito sea’.
</note>

<note
  xml:id="n-834-1"
  target="#l-834 #l-835 #l-836 #l-837"
  type=""
  n="1.0">
  212 El Comendador lamenta su comportamiento imprudente (loco) al desarmarse (desceñido la espada) para no espantar a la caza, es decir a Laurencia (véase v. 781).
</note>

<note
  xml:id="n-839-1"
  target="#seg-839-1"
  type=""
  n="1.0">
  213 nuez: parte de la ballesta que se usa para armar la cuerda.
</note>

<note
  xml:id="n-839-2"
  target="#seg-839-2"
  type=""
  n="1.0">
  214 apiolar: ‘matar’ y también ‘atar las patas del animal muerto para colgarlo’.
</note>

<note
  xml:id="n-844-1"
  target="#l-844 #l-845 #l-846"
  type=""
  n="1.0">
  215 Frondoso pondera la tiranía simbólica de Amor o ‘Cupido’ (sordo cuando está en su trono) para oponerla a la tiranía efectiva del Comendador.
</note>

<note
  xml:id="n-947-1"
  target="#l-947 #l-948 #l-949 #l-950 #l-951"
  type=""
  n="1.0">
  216 Las leyes de la caballería prohibían que un noble luchara con un plebeyo y por eso el Comendador no puede dirigir (volver) su espada contra él.
</note>

<note
  xml:id="n-852-1"
  target="#seg-852-853-a #seg-852-853-b"
  type=""
  n="1.0">
  217 me conformo con mi estado, es decir, Frondoso asume su condición de campesino y renuncia a la rebeldía, entre otros motivos, porque sabe que matar a un noble se castiga con la pena capital.
</note>

<note
  xml:id="n-859-1"
  target="#seg-859-1"
  type=""
  n="1.0">
  218 cerrara: ‘hiciera frente’.
</note>

<note
  xml:id="n-860-1"
  target="#seg-860-1"
  type=""
  n="1.0">
  219 corro: ‘avergüenzo’.
</note>

<!--NOTAS ACTO SEGUNDO-->
<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  220 La acción se desarrolla ahora en la plaza de Fuenteovejuna. El Regidor Iº debe de ser el Cuadrado de los vv. 2114-2116.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  221 Esto es, ‘Que yo conserve la salud, como así parece, si atino cuando aconsejo que no se saquee más el granero municipal (pósito)’, donde se almacenaba el grano para hacer frente a los períodos de escasez. La primera parte del enunciado, (Así tenga salud, como parece) es una fórmula enfática.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  222 El año apunta mal o se prevén malas cosechas. No hay unanimidad acerca del significado del sintagma el tiempo crece, que se ha interpretado como ‘el día alarga’ (y por tanto se aproxima el tiempo de la siega), ‘la sequía aumenta’ o ‘el tiempo empeora’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  223 más de trece: ‘muchos’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  224 esta república: ‘este pueblo’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  225 Esteban manifiesta su desconfianza hacia los astrólogos que pretenden convencer con argumentos prolijos (largos prólogos) sobre aquello que es por definición ignorado (ignorantes) y cuyo conocimiento compete sólo a Dios. Como se verá en el v. 881 y ss., el motivo del comentario es la práctica, común en la época, de echar mano de pronósticos meteorológicos para tomar decisiones sobre la siembra.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  226 Esteban enfatiza que es intolerable que los astrólogos se hagan los teólogos al identificar el pasado (después) y el futuro (antes), cuando ignoran las urgencias del presente.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  227 ‘y el designio de planetas y estrellas’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  228 ponen tasa: ‘ponen precio’, porque exigen parte de la cosecha como pago de los pronósticos.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  229 daca: ‘da acá’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  230 calabazas: aquí ‘ignorantes’. Es juego de palabras con el verso anterior.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  231 Esteban remata su queja denunciando la impostura de los astrólogos. Si fallan, por ejemplo, al pronosticar la muerte de alguien importante (cabeza), se defienden diciendo que esta ha tenido lugar en Transilvania, lugar alejado y entonces muy conflictivo. Si, por el contrario, aciertan, a la postre los pronósticos no son más que lugares comunes, como la abundancia de cerveza en Alemania, los habituales problemas de la cosecha de cerezas en la provincia francesa de Gascuña, o la desde antiguo ponderadísima abundancia de tigres en Hircania, Asia Menor.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  232 A fe que no ganéis la palmatoria, es decir, no sois el primero en llegar. En las escuelas, ganaba la palmatoria, palma con la que se aplicaban los castigos corporales, el muchacho que llegaba el primero a clase.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  233 El mentidero era el lugar de la plaza donde la gente se reunía a charlar.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  234 Por el nombre de Bártulo se conocía a Bartolo de Sassoferrato, un importante jurisconsulto boloñés del siglo XIV, cuyas obras fueron usadas como libros de texto por estudiantes de leyes como Leonelo.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  235 barbero: además de afeitar, los barberos trabajaban como practicantes y cirujanos.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  236 Leonelo ‘cree’ (siento) que la imprenta ha aumentado el número de los ignorantes, porque los libros ya no se limitan a ser breves compendios (por no se reducir a breve suma) y su lección queda en nada (vana espuma). Incluso el más acostumbrado a leer (que de leer tiene más uso) queda anonadado por los títulos (letreros) de las obras impresas.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  237 Leonelo admite, sin embargo, que la imprenta ha dado a conocer a algunos buenos escritores (ingenios) de origen rústico (de entre la jerga).
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  238 en sagrada parte: ‘en las bibliotecas’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  239 El alemán (tudesco) de la ciudad de Maguncia, Gutenberg (Cutemberga), perfeccionó la imprenta en 1440, con lo que logró que la Fama dejara de difundirse oralmente y pasara a hacerlo por escrito.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  240 que opinión tuvieron grave: ‘que tuvieron fama de serios’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  241 Leonelo se lamenta del abuso que supone utilizar el nombre de un autor conocido para firmar malos libros. Probablemente, la denuncia encierre una alusión autobiográfica, pues con el nombre de Lope se imprimieron algunas comedias que en realidad eran de sus rivales.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  242 la impresión: ‘la imprenta’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  243 Leonelo sostiene que no descuella en el época ningún autor de la talla de san Jerónimo ni de san Agustín, los dos Padres de la Iglesia más admirados por los humanistas
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  244 mohíno: ‘enfadado’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  245 Para el correcto cómputo del verso debe considerarse que la h- de haciendas es aspirada.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  246 Juan Rojo afirma que ni con los bienes de cuatro familias (cuatro haciendas) bastará para el dote matrimonial, si es que los ajuares (vistas) que se intercambian los novios han de ser los acostumbrados (al uso).
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  247 barrio y vulgo son los que viven en los arrabales y la gente del pueblo.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  248 El Comendador puso a Laurencia en situación de casarse (en ese campo) al asediarla.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  249 Hay que entender en sentido irónico la frase del Comendador, si suponemos que ha oído lo anterior sin que Rojo y el labrador se dieran cuenta.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  250 ‘¡que se queden sentados!’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  251 Vusiñoría: ‘Vuestra señoría’, forma rústica.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  252 Se inicia aquí un debate sobre la honra. Según el pensamiento de la época, los nobles eran los que podían dar honra a los campesinos que, como categoría social, carecían de ella. En el contexto, el comentario de Esteban parece irónico, dado que sabe que el Comendador ha deshonrado a muchas mujeres de Fuenteovejuna.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  253 Ante lo tenso de la situación, Esteban busca un tema intrascendente de conversación: un galgo que quizá estaba (aunque no se nombra) entre los regalos de los campesinos en la escena de los vv. 552 ss.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  254 El comendador sugiere que hay que poner al galgo a competir (hiciérades pariente) con la liebre que huye (que por pies...se me va). Se prolonga aquí la alegoría de la caza de amor, pues liebre tiene connotaciones eróticas.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  255 para alcanzada de vos: ‘para emparejar con vos’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  256 darme pena: ‘hacerme sufrir’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  257 Es juego de palabras: a la primera señal del Comendador (primera traza), la mujer urde el medio de poder concertar una cita (traza de verme).
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  258 La traducción castellana de la Política de Aristóteles circulaba desde 1584. La recomendación del Comendador está cargada de cinismo, pues supone una interpretación abusiva de la defensa del imperio de la ley contenida en el tratado.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  259 La apostilla de Leonelo es irónica, pues puede referirse tanto a la actitud del Comendador como a la actitud de Esteban.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  260 Entiéndase ‘algunos freiles de Calatrava no son de sangre tan limpia’. Se inicia aquí un debate sobre la limpieza de sangre. Esteban defiende implícitamente la condición de cristiano viejo del hombre del campo frente a la posible ascendencia judía de muchos de los nobles que han ingresado en las órdenes militares.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  261 tiñe: ‘mancha’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  262 El Comendador se jacta de otorgar honra a las mujeres al gozar de sus favores.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  263 Es decir, ‘en las ciudades no está mal visto que las mujeres se entreguen a los nobles’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  264 Esto es, ‘además del castigo de Dios existe el de la Justicia, que es más rápido’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  265 reportes: ‘moderes’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  266 hacer corrillo: ‘reunirse para tramar algo’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  267 ‘Eres incapaz de simular que no te interesa el disgusto general’. Las ediciones antiguas aquí leen quieren; enmendamos como otros editores pero el pasaje es algo oscuro.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  268 ‘¿Éstos están a mi misma altura, son de mi clase social?’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  269 aqueso: ‘eso’. Se refiere a que los labradores no aspiran a ser caballeros.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  270 capilla: ‘capucha’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  271 ‘una buena cuchillada’. El beneficio era la ‘renta vitalicia de algunos eclesiásticos’; análogamente, la cicatriz de la cara del que se parecía a Frondoso (su presencia y su capilla imitaba) le quedará para toda la vida, será vitalicia como un beneficio.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  272 tiemblan: ‘temen’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  273 ‘Esto es un desastre, el acabose’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  274 ‘El amor todo lo puede’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  275 ‘Como te dejó vivo, estás en deuda con él’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  276 ‘desde la punta de la espada a la empuñadura’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  277 ‘en dos horas apuñalaría a toda la gente del pueblo (lugar)’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  278 fiarse: ‘fiar, cobrar aplazadamente una deuda’; en este caso, amorosa, cuyo pago aplazará el Comendador hasta que se case.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  279 ‘te manda donde te pagarán amorosamente en el acto’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  280 desposado: ‘prometido’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  281 visitalla: ‘visitarla’. La asimilación rl > ll es arcaísmo propio de la lengua literaria del siglo XVII (más casos en v. 1214: «guardalla»; v. 1390: «acetallo»; v. 1635: «dalle», etc.), aunque alterna con la presencia de formas sin asimilación (vv. 412, 680, 710…).
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  282 ‘podrás tener relaciones sexuales con ella como al principio’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  283 ‘vigila y se mueve con mucha ligereza’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  284 donaires: ‘gracias, ocurrencias’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  285 Flores señala que la resistencia de algunas mujeres es insoportable, que la oponen para hacerse valer y, una vez vencidas, cobrar la recompensa.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  286 En el libro de la Física, desarrolla Aristóteles (el Filósofo del v. 1092) la teoría del hilemorfismo, cuya base teórica es el axioma de que todo lo creado está formado por materia (lo imperfecto o contingente) y forma (lo perfecto o necesario): en el reparto entre el género humano, a la mujer le tocó la materia y al hombre, la forma; así, para sentirse completa, la mujer o materia, ha de buscar una forma, el hombre, que la complete o perfeccione. En el pasaje se oyen claros ecos de La Celestina.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  287 accidente: ‘perturbación, pasión’; en este caso, amorosa o sexual.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  288 El Comendador indica que lo que se consigue con poco esfuerzo se olvida rápidamente.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  289 Le exhorta a que cambie (trueca) el sombrero verde de caza (montera) por el blanco de soldado, y su capote (gabán) por la armadura, a fin de que entre en batalla.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  290 ‘no sería de extrañar que se perdiese’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  291 Describe, respectivamente, las banderas de Castilla, León y Aragón.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  292 ‘Bastante hará el Maestre con volver a Almagro con vida’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  293 tente: ‘detente’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  294 ‘vamos todas juntas, puesto que no hay ningún hombre que nos proteja, para que no nos encontremos (demos con él) al Comendador’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  295 le nombra: ‘llámale’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  296 jara: ‘flecha de ballesta’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  297 garrotillo: ‘difteria, angina maligna que provocaba la muerte por sofocación o ahogo’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  298 ‘Juro que, si le tirara una pedrada con la honda que llevo, nada más hacer sonar su cuerdas (el crujidero), ya le habría dado en toda la cabeza (casco)’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  299 ‘no fue nunca tan vicioso’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  300 Heliogábalo fue un emperador romano cuyo nombre se citaba siempre como símbolo de la crueldad extrema; el sábalo, sin embargo, es un pez muy sabroso.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  301 Confunde ahora a Heliogábalo con Galván (por su parecido fonético), un cruel personaje de romancero que raptó, vejó y mató a Moriana.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  302 Su nefasto recuerdo (cativa memoria), es superado por la maldad del Comendador.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  303 El motivo de la crianza con leche de tigre parece proceder de la Eneida (IV, 367), de Virgilio, donde Dido atribuye tal crianza a Eneas por la crueldad de haberla dejado abandonada en Cartago. Por otra parte, era una creencia popular que el carácter se transmitía por la leche que mamaba el niño.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  304 libre: aquí vale ‘osado, insolente’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  305 ser: ‘valor’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  306 Se refiere a que, muy probablemente, la honda y las piedras arrojadizas fueron las primeras armas del mundo, pues dice el Génesis (4, 8) que con ellas Caín mató a Abel.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  307 ‘¡Juro al sol que, si me enfado y saco la honda (el cáñamo), venderéis cara la vida’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  308 ‘¿Me tenéis que hacer ocupar de asuntos tan bajos?’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  309 ‘Se atreve a enfrentarse a nosotros’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  310 Soceso: ‘suceso’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  311 ‘¿Así protegéis su honor?’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  312 Jacinta recrimina con ironía al Comendador que sea él quien ataque su honor en vez de protegerlo.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  313 Jacinta defiende la idea de que el honor no depende tanto del estrato social como de su comportamiento.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  314 tiemplan: ‘templan’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  315 ‘Has de formar parte del equipaje (bagaje) de los soldados’, es decir, el Comendador la entrega para servir sexualmente al ejército.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  316 Véase cómo tanto Mengo como Jacinta hacen hincapié en el castigo que merece la crueldad del Comendador. Estas apelaciones al juicio divino ayudan a justificar los acontecimientos posteriores.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  317 Seguramente esta escena tenga lugar en casa del padre de Laurencia.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  318 afición: ‘amor’. Frondoso se ha atrevido a bajar al pueblo para saber si Laurencia lo quiere.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  319 recuesto: ‘cuesta’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  320 cuidado: ‘amor’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  321 ‘si mi lealtad a ti ha alcanzado el objetivo de merecer tu amor, de ser correspondido’. Se trata de una metáfora náutica: el amante es un barco en una tormenta y el amor de su amada es el puerto al que quiere llegar.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  322 ‘todo el pueblo cree que nos vamos a casar’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  323 plantas: ‘pies’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  324 confiese: ‘exprese, declare’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  325 ‘confía en que el ser yo tu mujer ha de tener final feliz’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  326 Esteban y el Alcalde son la misma persona; el Regidor es Juan Rojo, tío de Laurencia.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  327 término: ‘comportamiento’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  328 sinrazón: acción fuera de lo razonable.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  329 Anacronismo. Los Reyes Católicos no reciben este sobrenombre hasta 1494, y los hechos de Fuenteovejuna sucedieron en 1476. El uso del título durante la obra, sin embargo, los caracteriza como reyes legítimos cuya autoridad está por encima de la del Comendador.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  330 Santiago alude por metonimia a don Rodrigo Manrique, Maestre de Santiago, al frente de la conquista de Ciudad Real para los Reyes Católicos. También hace referencia a Santiago, patrón de España, que según la leyenda se aparecía en los campos de batalla sobre un caballo blanco para ayudar en la Reconquista.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  331 ‘Jacinta era una doncella de bien’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  332 bayeta: tela de lana de baja calidad.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  333 Se refiere a la vara de Alcalde, símbolo de su autoridad, que no le sirve de nada frente al poder del Comendador.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  334 Se refiere a Sebastiana, la cual, según el Comendador, se había dejado seducir voluntariamente (vv. 799-800).
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  335 ‘A tu padre le debes la vida y a mí, el cariño que te he dado’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  336 El otro al que se refiere es su padre; Frondoso ha sido osado al pedir la mano de Laurencia puesto que tradicionalmente es el padre del novio quien debería pedirla para su hijo.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  337 Esteban teme el acoso del Comendador, puesto que su obligación como padre es proteger el honor de su hija.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  338 ‘Agradezco que defiendas mi honor y que tus intenciones para con Laurencia sean honestas’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  339 presto: ‘dispuesto’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  340 ‘si os interesa’, ‘si os queréis fijar en ello’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  341 maravedís: moneda de escaso valor.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  342 El tío de Laurencia se burla de que Frondoso no quiera ninguna dote, agradeciendo que no la haya pedido desnuda.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  343 Referencia al Comendador, que no respeta la voluntad de las mujeres.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  344 El sujeto de la frase es ‘mi amor’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  345 ‘Mejor hace casándose contigo’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  346 voluntad: ‘cariño’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  347 Es decir, le tenía afecto antes pero éste ha crecido desde que la salvó.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  348 ‘pues yo soy quien decido’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  349 compadre: ‘amigo’; se refiere al padre de Frondoso.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  350 traza: ‘plan’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  351 ‘el enamoramiento pasa muy rápido’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  352 Escena en el campo, cerca de Ciudad Real.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  353 despojo: botín del vencedor.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  354 pendones: símbolo del ejército cuya perdida supone un deshonor.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  355 ‘Nuestro pendón de Calatrava, que bastaría para justificar la acción enemiga y que vale tanto como el resto de pendones juntos, no está entre sus despojos’. El Maestre, aunque ha perdido la batalla, celebra conservar el pendón de Calatrava.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  356 desinios: ‘designios, intenciones’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  357 La Fortuna solía representarse inconstante y ciega.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  358 luces: ‘antorchas’, en señal de triunfo y fiesta.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  359 pendones vitoriosos: ‘pendones victoriosos’, en alusión a los pendones de los Reyes Católicos.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  360 ‘Bien pudieran entoldar las ventanas con la sangre derramada’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  361 ‘Mientras piensas si vas a defender los intereses de tus familiares (deudos) o vas a someter tu facción (reducir tu parte) al Rey Católico’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  362 ‘Con la edad, verás qué hacer’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  363 El Maestre lamenta su inexperiencia (sus pocos años).
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  364 Escena en algún punto de Fuenteovejuna (acaso en la plaza mayor).
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  365 trovar: ‘componer, hacer versos’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  366 alborotes: ‘alboroces, alegres’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  367 No estamos seguros de que éste sea verso de Lope de Vega (pues aparece sólo en la segunda edición, B); es, en cualquier caso, necesario para completar la estrofa.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  368 ‘Que le hayan practicado una lavativa a un hombre (a uno, es decir, a Mengo) en la que pusieron, para mayor escarnio del humillado, piedras pequeñas (chinas) y tinta’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  369 razonable: ‘aceptable’, refiriéndose a la calidad poética de la copla.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  370 anden en puntos: ‘sean puntillosos, discutan’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  371 ‘Hube de componer la copla (o coplón) muy rápido’, se excusa Barrildo.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  372 seta: ‘secta’, en referencia a los poetas que improvisan.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  373 buñolero: ‘buñuelero’, el que hace buñuelos.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  374 tuertos: ‘torcidos’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  375 previniendo: ‘preparando’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  376 ‘El tema (la materia) del poema le da al poeta la sustancia (la masa) para componerlo’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  377 Miel, en esta comparación, debe de ser la música que acompaña el poema.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  378 poniéndolo en el pecho: ‘poniéndolo delante (de alguien), ofreciéndolo’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  379 ‘Danos las manos a besar’: piden, de esta manera, la bendición a Juan Rojo.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  380 procuras: ‘pretendes, solicitas’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  381 luego: ‘en seguida’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  382 ‘Ruego que el cielo dé la mano a ella y a su esposo con su generosa (larga) bendición’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  383 ‘Esteban y Juan Rojo (los dos), echad la bendición (la echad) a Laurencia y a mí (a los dos)’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  384 tañed: ‘tocad los instrumentos’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  385 para en uno: ‘casados, desposados’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  386 val: ‘valle’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  387 niña en cabellos: doncella o virgen; en cabello o en cabellos: ‘con los cabellos al descubierto’; la mujer solía llevarlos así, sin toca, ni cofia, hasta que se casaba.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  388 gallarda: ‘valiente’, la llama, tratando de halagar a la que se esconde.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  389 linces deseos: ‘deseos que, como la vista del lince, atraviesan paredes’; la propiedad clásica del lince le confería una visión excepcional, capaz, incluso, de ver a través de cuerpos opacos.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  390 celosías: ‘enrejados de listones de madera, que permiten ver sin ser visto’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  391 intricadas: ‘intrincadas, enredadas’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  392 ‘Estése la boda quieta (queda): esténse todos callados’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  393 ‘¿Quieres un sitio en la fiesta?’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  394 belicoso alarde: ‘acompañamiento de soldados’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  395 Puesto que el Comendador considera el delito de Frondoso como competencia de los alcaldes de Fuenteovejuna, debe ser su mismo padre quien dicte sentencia; es probable que Esteban, su futuro suegro, sea el padre (político) al que se refiere el Comendador, según se desprende de los vv. 1609-1610.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  396 ‘¿Qué me impide el hecho de su boda?’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  397 Pascuala apela a su nobleza para obtener su perdón o piedad.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  398 El Comendador pretende hacer creer que su causa contra Frondoso no es entre particulares, sino entre un particular y la Orden de Calatrava, cuyo prestigio (honor) debe restaurarse mediante un castigo ejemplarizante.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  399 ‘Se rebele contra él’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  400 se descomponga: ‘se enemiste’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  401 ‘No puede esperarse otra cosa distinta a que la defienda’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  402 ‘Majadero y alcalde gracias a vos’, con sentido irónico.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  403 sufrir: ‘soportar, tolerar’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  404 lugares: ‘villas o aldeas’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  405 por traer cruces: por una parte, hace referencia a la cruz de Calatrava (grande en su prestigio) y, por otra, hace alusión a la carga (grande en su peso) que supone el mal uso del cargo de comendador al conjunto de la sociedad.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  406 ¡Hola!: exclamación con que se llama a un inferior (para darle una orden).
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  407 norabuena: ‘en hora buena’, expresión de complacencia con sentido irónico.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  408 Mengo juega con dos de los sentidos de cardenal: ‘hematoma o morado’ y ‘dignidad eclesiástica’ que se encuentra en Roma.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  409 ‘Las nalgas (los atabales) coloradas como rodajas (ruedas) de salmón’; el atabal, un tambor militar, es aquí eufemismo de nalgas.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  410 Esta escena se desarrolla en la sala del concejo de Fuenteovejuna.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  411 junta: ‘asamblea, reunión’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  412 apriesa: ‘deprisa’. Esteban reconoce que el tiempo corre en su contra.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  413 lo más: ‘la mayor parte’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  414 con prisiones en la torre: ‘con grilletes en la cárcel’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  415 obsequias: ‘exequias; honras fúnebres’. En el parlamento de Esteban convergen varias vivencias de la honra cuyo entrelazamiento determina la acción dramática, aquí y en tantas comedias del Siglo de Oro. Los labradores se sienten, ante todo y esencialmente, ‘honrados’, pero los excesos del Comendador han ido atentando contra su honra social, cuya pérdida equivale a la muerte. De ahí la amargamente irónica referencia a las honras fúnebres.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  416 la: la honra.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  417 se apresta: ‘está prevista’. Lope altera ligeramente las fechas históricas para modelar el contexto dramático. Los hechos de Fuenteovejuna tuvieron lugar en 1476, y los Reyes Católicos se desplazaron a Córdoba a finales de 1478 y principios de 1479.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  418 la villa: Córdoba.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  419 Echarse a los pies de alguien era signo de respeto y humildad.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  420 ‘Mientras Fernando, el que somete (humilla), tiene tantos enemigos, será mejor buscar otra solución (medio), puesto que está ocupado en la guerra’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  421 desamparar: ‘ausentarse de, dejar’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  422 entiende: ‘oye’. Mengo está convencido de que si el Comendador se entera de los planes de los labradores, alguno de ellos acabará muerto.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  423 árbol: ‘mástil de un navío’
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  424 Metáfora náutica de reminiscencias clásicas. El regidor compara su desesperación, y los efectos que pueden derivar de ella, con un barco destrozado que navega a la deriva.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  425 ‘Por quien es gobernada vuestra patria’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  426 vara: ‘vara de mando’, símbolo de autoridad.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  427 Qué esclavo: ‘a qué esclavo’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  428 ‘que vayáis en estas cosas con cuidado’. En la época se admitía el uso de indicativo en la subordinada.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  429 ‘Aunque soy uno de los ingenuos y ofendidos labradores, aquí represento con mayor cordura sus intereses’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  430 ‘Si todos sufrimos lo mismo’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  431 La aparición de Laurencia desmelenada implica claramente, para el público de la época, que ha sido violada.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  432 Entiéndase: ‘mi aspecto está tan alterado que dudáis quién soy’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  433 mis ojos: expresión de extremo cariño.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  434 Las leyes del honor prescribían que eran los varones quienes debían guardar y, en su caso, vengar la honra de la mujer. La responsabilidad recaía sobre el padre o los hermanos de la mujer soltera y se traspasaba al marido en cuanto se casaba.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  435 guardas: ‘guardias’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  436 ‘Me raptó ante vuestros ojos’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  437 apetitos torpes: ‘deseos libidinosos, sexuales’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  438 nobles: ‘honrados’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  439 deudos: ‘parientes’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  440 Aquí, oveja se convierte en símbolo de la cobardía.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  441 El jaspe es un tipo de piedra preciosa. La enumeración de Laurencia subraya la imperturbabilidad de los labradores a quienes se dirige.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  442 nacistes: ‘nacisteis’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  443 bárbaros: ‘extranjeros’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  444 sufrís: ‘toleráis’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  445 cinta: ‘cintura’. Después de atacar su cobardía, Laurencia reprocha a los hombres su afeminamiento.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  446 ‘Yo misma me tendré que encargar de que las mujeres venguen su propio honor’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  447 La lapidación era un castigo especialmente degradante dirigido, básicamente, a prostitutas o brujas.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  448 toca: adorno para cubrir la cabeza.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  449 basquiña: falda hasta el suelo con mucho vuelo.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  450 solimán: mercurio refinado que se utilizaba como cosmético para afinar la piel y eliminar arrugas.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  451 color: cosmético para colorear el rostro.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  452 Laurencia enfatiza la arbitrariedad del Comendador al afirmar que pretende dar muerte a Frondoso sin seguir los pasos legales establecidos.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  453 del almena: era habitual que se utilizase el artículo masculino ante sustantivos que empezaban con a- átona.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  454 me huelgo: ‘me alegro’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  455 Las amazonas eran un pueblo fabuloso formado exclusivamente por mujeres guerreras que sólo admitían a los hombres como sirvientes o esclavos.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  456 ‘Eterna admiración del mundo”
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  457 asombre: ‘atemorice’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  458 Descoge: ‘despliega’, a modo de bandera.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  459 inormes: ‘viles’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  460 lanzón: lanza corta y gruesa usada por los campesinos.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  461 chuzo: arma blanca de madera rematada por un hierro.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  462 ‘Pues las ofensas de Fernán Gómez a las mujeres no son menos graves que las que cometió contra los hombres’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  463 ‘El gran agravio que has sufrido exige que seas tú, Jacinta, el cabo (oficial) de nuestro ejército’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  464 alférez: oficial encargado de llevar la bandera.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  465 enarbole: ‘despliegue’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  466 espacio: ‘tiempo’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  467 Laurencia considera que las tocas son suficiente estandarte de su ejército.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  468 Laurencia se niega a nombrar un capitán porque su valor es equiparable al del Cid y al de Rodamonte, personaje del Orlando furioso de Ariosto dotado de fuerza y osadía sobrehumanas.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  469 La acción se sitúa en una sala en la casa del Comendador.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  470 por mayor pena: ‘para aumentar su castigo o sufrimiento’. El Comendador quiere que, para aumentar el sufrimiento de Frondoso, le cuelguen empleando la misma cuerda con la que tiene atadas las manos.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  471 almena: una de las torres en la parte superior de los muros antiguos de las fortalezas.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  472 Templa: ‘Calma’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  473 villano tenía el significado tanto de ‘ruin’, como de ‘habitante de una villa’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  474 Por amor se puede entender el sentimiento de solidaridad entre los miembros de la comunidad. Frondoso reconoce la solidaridad que le brindan.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  475 resuelven: ‘se determinan’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  476 rastrillo: verja o reja usada como compuerta en la entrada de una fortificación para defenderla.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  477 acometamos: ‘contraataquemos’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  478 Se entiende que la escena cambia a afuera de la casa del Comendador.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  479 En este caso, el puesto de esperanzas corresponde a la casa del Comendador, pues es ahí donde se buscará vengar el honor perdido.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  480 Es decir, que beban su sangre es lo menos que se puede esperar de las mujeres que se vengan. Esto enfatiza el ensañamiento y odio de los labradores hacia el Comendador.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  481 Nótese que con la acotación (Dentro) se indica que los personajes no están en el escenario, sino que sus voces provienen del interior. Las acciones sólo son mencionadas por los personajes, no son representadas en el escenario. En este pasaje, el recurso empleado por Lope le permite evitar la representación de escenas violentas.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  482 ‘¡Piedad, Señor, que confío en tu compasión!’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  483 ‘Mi venganza queda incompleta sin su muerte’. De manera similar a la expresión de Pascuala en el v. 1893, Frondoso subraya el estado de enfurecimiento y odio en el que se encuentran y por ello busca una muerte violenta.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  484 ‘¡Entremos!’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  485 marquesotes: forma despectiva para burlarse de la pedantería y la presunción.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  486 alcahuete: persona que concierta, encubre o facilita una relación amorosa. Tanto Flores como Ortuño son alcahuetes del Comendador, pues le ayudan a seducir a las mujeres de Fuenteovejuna.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  487 Aún cuando, en la época, morir a manos de una mujer era deshonroso, Jacinta considera que Flores merece una muerte aún más indigna.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  488 Aqueso: ‘Por esto’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  489 concertador de sus placeres: ‘alcahuete del Comendador’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  490 teñid: ‘manchad’. Laurencia da la orden a las mujeres de teñir sus armas con la sangre de los hombres del Comendador.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  491 La acción regresa al palacio de los Reyes Católicos.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  492 prevención: ‘planes, preparativos’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  493 contradición: ‘contradicción, resistencia’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  494 Hace alusión a don Diego Fernández de Córdoba quien, junto a Rodrigo Manrique, el Maestre de Santiago, se mantuvo del lado de los Reyes Católicos y reconquistó Ciudad Real.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  495 Se refiere a Ciudad Real. Para el Rey, éste es un sitio estratégico para Alfonso V de Portugal, pues puede usarlo para, desde ahí, atacar Castilla.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  496 discreto: ‘de buen juicio, justo’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  497 El Rey considera que el enemigo reúne un ejército.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  498 asistente: presente respaldando militarmente.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  499 ‘Porque con esto evita el daño que tememos’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  500 repórtate: ‘cálmate’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  501 aleves: ‘traidores’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  502 ‘con poca justificación se revelan’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  503 acumula: ‘atribuye’. ‘Que le atribuye el pueblo’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  504 Se refiere a la cruz bordada en el pecho del Comendador.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  505 picas: ‘lanzas’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  506 a porfía: ‘rivalizando’. Se indica que competían entre sí por injuriar al Comendador.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  507 mesa: ‘arranca’. Arrancar las barbas era considerado una grave deshonra. Este castigo remite a la Crónica de Rades, donde se menciona que al comendador Fernán Gómez ‘le arrancaron las barbas y cabellos con grande crueldad’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  508 Esto sugiere que han descuartizado al Comendador, de manera tal que son las orejas la parte más grande que ha quedado de su cuerpo.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  509 Las armas hacen referencia a los escudos y emblemas. El pueblo busca borrar las armas que pertenecían a Fernán Gómez y representaban su linaje (pues les ofenden, les avergüenzan), y colocar, en su lugar, las reales armas, es decir, las de los Reyes Católicos.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  510 ‘Para que te informase’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  511 rigor: ‘dureza’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  512 luego: ‘inmediatamente’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  513 Se trata de un ‘juez pesquisidor’, el que era enviado a investigar sobre algún delito o reo.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  514 Normalmente este tipo de cabezas se hacían con cera o cartón.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  515 La acción, de nuevo, transcurre en la plaza de Fuenteovejuna.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  516 pie: El término puede significar tanto ‘sílaba’ como ‘verso’. Curiosamente, la copla presenta alguna irregularidad, como la rima imperfecta entre los términos manos, años y tiranos. Además, a la copla de Frondoso no le falta, sino que le sobra un verso en comparación con las que a continuación cantan Barrildo y Mengo.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  517 curioso: ‘esmerado, cuidadoso’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  518 Se trata de una expresión típica de las canciones de boda (véase v. 738). En esta ocasión se alude a la unión política de los Reyes Católicos.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  519 El arcángel san Miguel es el encargado de decidir qué almas serán llevadas ante Dios.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  520 famosos: ‘ilustres’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  521 Gigantes y enanos aparecían habitualmente en los populares libros de caballerías encarnando la maldad.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  522 poeta donado: ‘aficionado, no profesional’. En rigor el donado o ‘lego’ entraba en una orden o congregación religiosa, sin opción a las sagradas órdenes, para dedicarse al servicio de la misma.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  523 Eufemismo con el que se refiere a sus nalgas, donde recibió los latigazos que le dieron los hombres del Comendador. Lo que opina Pascuala es que Mengo debería considerarse más propiamente un ‘poeta azotado en las nalgas’ que un ‘poeta aficionado’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  524 aquél: ‘el Comendador’. Mengo, al decir estos versos, señalaría la cabeza del Comendador que portaban en una lanza.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  525 rabel: metáfora con la que se designa, una vez más, a las nalgas que, probablemente, se equipararían con el dorso abombado y abultado de algunas variedades de estos instrumentos.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  526 Verso cuyo significado no queda claro. Podría entenderse en el sentido más recto de curar las heridas causadas por los azotes recibidos con untos o grasas. Sin embargo, y siempre teniendo presente ese castigo, podría estar indicando metafóricamente que ya está listo para probar el buen gobierno de los Reyes Católicos, pues el pringar era antes que el asar y el comer. Por último, podría también referirse a su situación actual, donde él da los azotes y no los recibe.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  527 Cristiánigos: tanto esta palabra como el tiránigos del verso siguiente son términos deformados en boca de Mengo que forman dos versos esdrújulos para cerrar la copla de forma cómica.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  528 Una vez más, se hace referencia a la cabeza del Comendador.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  529 Es decir, de malhechor, pues la pena de muerte por ahorcamiento se aplicaba a los villanos, mientras que los nobles eran decapitados.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  530 las armas: hay que entender ‘armas reales’. Juan Rojo saca el escudo de los Reyes Católicos para manifestar la decisión del pueblo de dejar de estar sujeto a la encomienda de la Orden de Calatrava y supeditarse estrictamente al poder real.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  531 las barras de Aragón: el matrimonio de Isabel de Castilla y Fernando de Aragón trajo consigo la unión política de ambos reinos. El escudo de este último, todavía en uso, está formado por cuatro palos o barras de color rojo sobre fondo de oro.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  532 Advertid: ‘prestad atención’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  533 ‘y más teniendo en cuenta que van a pasar cerca de aquí en su viaje’. Al estar próximos a Fuenteovejuna era lógico pensar que quisieran intervenir en el caso del asesinato del Comendador.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  534 a una: ‘juntamente’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  535 Qué: ‘Cuál’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  536 ‘Es la forma correcta de actuar’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  537 La alternancia entre el uso de Ahora y agora se debe a cuestiones métricas, ya que mientras el primero debe contarse como bisílabo no permite realizar una sinéresis, el segundo es trisílabo.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  538 habemos: ‘hemos’. Era forma habitual en el Siglo de Oro.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  539 Esteban, para preparar la coartada, quiere simular un interrogatorio actuando él como si fuera el juez y Mengo el detenido. Los interrogatorios en este tipo de procesos conllevaban el uso de la tortura contra el reo, que a veces terminaba confesando delitos que no había cometido para librarse del sufrimiento provocado.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  540 Juego con el doble sentido de la palabra flaco. Por una parte, se opone al aspecto físico de Mengo que, como veremos en los vv. 2239-2240, es gordo y, por otra, ha de entenderse en su significado de ‘débil, cobarde’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  541 otra vuelta: la tortura se llevaba a cabo en el denominado potro. En este instrumento formado por un bastidor o una banqueta el preso era atado por todo el cuerpo, incluyendo las extremidades, con fuertes cuerdas que al ser giradas por unos tornos producían opresión en el cuerpo y la dislocación de las extremidades.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  542 Es ninguna: ‘No me hace ningún efecto’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  543 ‘¡A la mierda el proceso criminal!’. Cagajón: es el estiércol de caballos, burros y otros animales.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  544 El Regidor estaba ya en escena. Quizás saliera tras su intervención del v. 2076 y Lope no lo señalara por descuido.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  545 ‘Están deteniendo a todos los habitantes del pueblo’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  546 La acción ahora transcurre en una sala del castillo de la Orden de Calatrava.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  547 ‘¡Que eso haya sucedido!’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  548 Evocación del recurso literario del asesinato del portador de malas noticias.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  549 intento: ‘intención’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  550 ‘se han declarado súbditos del Rey’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  551 Versos de interpretación dudosa. Es muy probable que el Maestre se esté preguntando en qué momento se ha hecho pleito sobre lo que el Rey ha puesto en manos de la encomienda.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  552 La escena vuelve a Fuenteovejuna.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  553 recelar: ‘temer’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  554 ‘es una gran pena comprobar cómo el temor puede arrebatarle a una el ser amado’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  555 esposo: ‘prometido, amado’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  556 ‘El peligro que presiento me hace temer el daño de mi prometido’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  557 La idea de que la separación del ser amado produce una muerte metafórica es un tópico proveniente del amor cortés.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  558 ‘que sufrirán los demás’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  559 puesto en razón: ‘razonable’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  560 ‘que me porte con los míos como si me fueran ajenos, como si no los conociera’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  561 La escena se presenta en un doble plano, situándose dentro los hechos más violentos de tortura, y sobre el escenario Laurencia y Frondoso que comentan lo que el público oye pero no ve. Lo mismo sucedió en la escena del asesinato del Comendador (vv. 1896-1900).
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  562 buen viejo: hay que entender la expresión con un valor despectivo.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  563 El Juez se dirige al verdugo que está encargado de realizar la tortura para que gire el torno del potro. Más adelante le llamará borracho e infame porque, aunque la profesión de verdugo era necesaria, se consideraba despreciable.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  564 ‘atadla al potro’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  565 luego: ‘ya, inmediatamente’. Dar mancuerda: mientras el torturado estaba inmovilizado en el potro, el verdugo hacía girar unos tornos que apretaban las ligaduras que el prisionero tenía atadas alrededor de su cuerpo y le estiraban sus miembros en sentido opuesto.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  566 espantas: ‘admiras’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  567 encantas: ‘deleitas, embelesas’. Una vez más, el Juez se dirige al verdugo y muestra su extrañeza ante la falta de exteriorización de dolor por parte de los torturados.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  568 desnudo: ‘en paños menores, mal vestido’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  569 El Juez ordena a su ayudante que haga girar el torno para dislocar los hombros de Mengo.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  570 Quedo: ‘Quieto’. Mengo se dirige al verdugo para que pare el tormento pues supuestamente se ha decidido a confesar.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  571 ‘Tu poco miedo me ha quitado el que yo tenía por dos personas’. No queda claro si esas dos personas son él y Laurencia o las que acaban de ser torturadas.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  572 Vítor: interjección de alegría.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  573 Diacitrón: confitura muy apreciada en la época hecha a partir de un fruto muy similar al limón llamado cidra.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  574 ‘Bebe el vino en abundancia’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  575 Refrán inventado sobre el modelo habitual «El que...» o «Quien...».
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  576 Esto es, ‘Bebe una vez por cada vuelta que le aplicaron en el potro’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  577 Arrópale: juego de palabras en el sentido ‘Échale arrope, sírvele vino’, por un lado, y ‘Abrígale’, por otro.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  578 Nuevo juego de palabras, en esta ocasión entre la interjección de dolor y la forma del verbo haber.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  579 Se refiere al vino. Barrildo hace la pregunta al ver los gestos que hace Mengo al beber.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  580 ‘Un ligero sabor agrio o avinagrado’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  581 me arromadizo: ‘me resfrío, me acatarro’. Mengo sigue la broma que había hecho Frondoso en su intervención del v. 2275.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  582 La escena tiene lugar en el Palacio Real.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  583 entendí: ‘pensé’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  584 gloria: ‘gozo’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  585 le tuerza: ‘lo tuerza’, el paso.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  586 Realmente, los Reyes Católicos no lograron la pacificación de Castilla hasta 1477, un año después.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  587 ‘Mi palabra, señora, os doy’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  588 Para dar mayor cohesión dramática a la obra, Lope altera la cronología histórica, puesto que realmente don Rodrigo, según la Crónica de Rades, se reconcilió con los Reyes Católicos varios años después.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  589 Fernando: ‘Fernán Gómez’, el Comendador.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  590 injusto fiel: parece referirse a que la ambición hizo que el fiel (aguja de la balanza que indica el peso) se desequilibrase en la balanza de la conducta.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  591 demando: ‘pido’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  592 me certifico: ‘os aseguro, declaro formalmente’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  593 sacándola apenas: ‘nada más la haya sacado’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  594 Es decir, ‘con el compromiso y la esperanza de no disgustaros nunca’. Nótese que disgustaros es un caso de rima imperfecta con soldados. El Maestre murió en 1482, sirviendo a los Reyes Católicos en la Guerra de Granada.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  595 peregrino: ‘especial, fuera de lo común’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  596 El Maestre compara a los Reyes Católicos con estos dos personajes bíblicos. Jerjes I fue rey de Persia en el siglo V a. C. y un célebre guerrero, y su esposa Ester salvó al pueblo judío de la persecución del visir Amán.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  597 despacho: ‘encargo’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  598 Estas palabras del Maestre deben entenderse en clave irónica.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  599 suerte: ‘forma’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  600 asistí: ‘cumplí con mi cometido’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  601 en pidiendo: ‘cuando se les pregunta’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  602 inquirido: ‘averiguado’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  603 certificarte: ‘confirmarte que es cierto’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  604 les di: ‘diles’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  605 siendo de piedad extraño: ‘no teniendo compasión’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  606 Frondoso sostiene que Laurencia logró evitar la violación del Comendador y sus criados, aunque resulta inverosímil que ella sola pudiese hacer frente al asalto de varios hombres. Probablemente, Frondoso mienta porque continúa considerando a su esposa tan pura moral y espiritualmente como antes de sufrir el agravio, puesto que la joven siempre se había resistido a cualquier proposición deshonesta.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  607 El emperador romano Nerón (siglo I d. C.), como paradigma de hombre cruel, lascivo y tirano por antonomasia, es equiparado al Comendador.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  608 el reverso: aquí, eufemismo que equivale a ‘el trasero’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  609 rueda de salmón: ‘rodaja de salmón’. Es decir, los azotes que le propinaron le han dejado el trasero enrojecido.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  610 atabales: ‘nalgas’, jocosamente.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  611 prolijo: ‘duradero’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  612 cuero: ‘piel’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  613 El arrayán y la murta (arrayán pequeño) son plantas que por sus propiedades curativas se empleaban para elaborar medicamentos.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  614 cortijo: es la casa de labradores humildes.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  615 abono: ‘garantía, fianza’.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  616 El Rey, como antes había hecho el juez encargado (vv. 2381-2384), condena absolutamente el crimen. Si perdona al pueblo es simplemente por la falta de pruebas que permitan identificar a los verdaderos responsables.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  617 En realidad, según la Crónica de Rades, la villa pasó a estar bajo la jurisdicción de la ciudad de Córdoba.
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  618 senado: término con el que se hacía referencia al público al final de las comedias
</note>

<note
  xml:id=""
  target="#"
  type=""
  n="1.0">
  619 Era habitual que las piezas teatrales terminasen apelando directamente al público y citando el título de la obra.
</note>

</div>
</body>
  </text>
</TEI>